\documentclass[11pt,utf8x]{article}
\usepackage{ifxetex}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ucs}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{geometry, fancyhdr, multicol}

\geometry{papersize={21cm,29.7cm}}
\geometry{margin=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm}
\parindent0pt

\usepackage{xcolor, lastpage}

\usepackage{amsmath,amsfonts, amssymb,graphicx}

%\usepackage[enonce]{examecs}
%\usepackage[enonce]{examecs}

%\usepackage{gfsartemisia-euler}
%\usepackage{stmaryrd}

\fancypagestyle{plain}{%
\fancyhf{} % clear all header and footer fields
\fancyfoot[C]{\bfseries -- \thepage/\pageref{LastPage}\ --} % except the center
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}}

\renewcommand{\labelenumi}{{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumii.}
\renewcommand{\labelenumiii}{\bf\fontfamily{ugq}\selectfont \theenumiii.}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\pagestyle{plain}

            
\usepackage{minted}
\newminted{python}{linenos,breaklines,breakindent=1cm,frame=lines,framesep=2mm,fontsize=\small,fontfamily=txtt}


%% Environnements exercice et solution
% Defintion du compteur et de l'environnement exercice
\newcounter{ex}
\setcounter{ex}{1}

\newenvironment{exercice}[1][{}]% argument par défaut = vide
{\par\par
%\itshape% ecrit le corps de l'exercice en italique
\trivlist\item[\hskip\labelsep% aligne l'item avec le texte
{\bfseries\fontfamily{ugq}\selectfont Exercice~\Roman{ex} }% ecrit exercice en gras suivi du numéro et d'un point
\if\relax#1\relax \else {~(\itshape #1)}\fi]% place eventuellement le nom de l'exercice en gras
\mbox{}\hspace*{\fill}\vspace{0.4cm}\par\nobreak% place toujours le texte apres le nom de l'exercice
}{%
\addtocounter{ex}{1}% indente le compteur
}


\usepackage{titling}
\newcommand{\classe}[1]{%
  \posttitle{%
    \par\end{center}
    \begin{center}\LARGE\scshape #1\end{center}
    \vskip0.5em}%
}

\newcommand{\lycee}[1]{%
  \pretitle{%
    \begin{center}\huge\scshape #1\end{center}
     %\vskip0.5em%
    \begin{center}
      \bfseries\LARGE}%
}


\newcommand\duree\date
\newcommand\jour\author

\setlength{\droptitle}{-2cm}


\title{Devoir surveillé n\no{}2 - Mathématiques}
\classe{Bcpst 1}
\jour{4 octobre 2024}
\duree{Durée: 1 heure 30} 
\lycee{Externat Des Enfants Nantais}


% Redéfinition de la numérotation des sections en Partie A, Partie B, etc.
\renewcommand{\thesection}{Exercice \Roman{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{Partie \Alph{subsection}}

% Définition d'un compteur global pour la numérotation des questions
\newcounter{globalQ} % Création du compteur global
\newcommand{\Qu}{\refstepcounter{globalQ}\textbf{Q\theglobalQ.}} % Incrémente et affiche le compteur

% Les énumérations pour chaque question
\renewcommand{\labelenumi}{\Qu} % Utilisation de la commande \Qu pour chaque élément d'énumération
\renewcommand{\labelenumii}{\bfseries Q\theglobalQ.\arabic{enumii}.} % Numérotation des sous-éléments

% Réinitialiser le compteur global à chaque nouvelle section
\preto\section{\setcounter{globalQ}{\value{globalQ}}}

\pagestyle{plain}


\usepackage{fontspec,xltxtra,xunicode, polyglossia, unicode-math}
\setmainlanguage{french}

\usepackage{unicode-math}

\unimathsetup{math-style=upright}
\setmainfont{CMU Concrete}
\defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
\setmathfont{Libertinus Math}
\setmathfont[range={"0000-"0001,"0020-"007E,
                    "00A0,"00A7-"00A8,"00AC,"00AF,"00B1,"00B4-"00B5,"00B7,
                    "00D7,"00F7,
                    "0131,
                    "0237,"02C6-"02C7,"02D8-"02DA,"02DC,
                    "0300-"030C,"030F,"0311,"0323-"0325,"032E-"0332,"0338,
                    "0391-"0393,"0395-"03A1,"03A3-"03A8,"03B1-"03BB,
                    "03BD-"03C1,"03C3-"03C9,"03D1,"03D5-"03D6,"03F5,
                    "2016,"2018-"2019,"2021,"2026-"202C,"2032-"2037,"2044,
                    "2057,"20D6-"20D7,"20DB-"20DD,"20E1,"20EE-"20EF,
                    "210B-"210C,"210E-"2113,"2118,"211B-"211C,"2126-"2128,
                    "212C-"212D,"2130-"2131,"2133,"2135,"2190-"2199,
                    "21A4,"21A6,"21A9-"21AA,"21BC-"21CC,"21D0-"21D5,
                    "2200,"2202-"2209,"220B-"220C,"220F-"2213,"2215-"221E,
                    "2223,"2225,"2227-"222E,"2234-"2235,"2237-"223D,
                    "2240-"224C,"2260-"2269,"226E-"2279,"2282-"228B,"228E,
                    "2291-"2292,"2295-"2299,"22A2-"22A5,"22C0-"22C5,
                    "22DC-"22DD,"22EF,"22F0-"22F1,
                    "2308-"230B,"2320-"2321,"2329-"232A,"239B-"23AE,
                    "23DC-"23DF,
                    "27E8-"27E9,"27F5-"27FE,"2A0C,"2B1A,
                    "1D400-"1D433,"1D49C,"1D49E-"1D49F,"1D4A2,"1D4A5-"1D4A6,
                    "1D4A9-"1D4AC,"1D4AE-"1D4B5,"1D4D0-"1D4E9,"1D504-"1D505,
                    "1D507-"1D50A,"1D50D-"1D514,"1D516-"1D51C,"1D51E-"1D537,
                    "1D56C-"1D59F,"1D6A8-"1D6B8,"1D6BA-"1D6D2,"1D6D4-"1D6DD,
                    "1D6DF,"1D6E1,"1D7CE-"1D7D7
                   }]{Euler Math}
\setmathfont[range=up/{greek,Greek}, script-features={}, sscript-features={}
            ]{Euler Math}
\setmathfont[range=up/{latin,Latin,num}, script-features={}, sscript-features={}
]{Euler Math}
\setsansfont[Scale=MatchLowercase]{Source Sans Pro}
%\setmonofont{Consolas}
\setmonofont[Scale=MatchLowercase]{FreeMono}
%\newfontfamily\mytt{FreeMono}
\defaultfontfeatures{Ligatures={TeX}}
\usepackage[babel,french=guillemets]{csquotes}
\frenchbsetup{og=«, fg=»}
%\MakeAutoQuote {«}{»}


\begin{document}
\maketitle


\begin{quote}
  {\itshape La rédaction et la présentation interviennent pour une part très importante
  dans  la  note;  il  est  recommandé de  les  soigner.  Les  exercices  sont
  indépendants. Les calculatrices sont interdites.}
\end{quote}


% \vspace{1cm}





\section{Souvenirs}

\begin{enumerate}
    \item  Simplifier $\dfrac{(x^3 - 8)}{(x - 2)}$.%Q1
    \item   Résoudre $x^4 - 5x^2 + 4 = 0$.%Q2
    \item   Factoriser $x^3 + 2x^2 - x - 2$.%Q3
\end{enumerate}




\section{D'après le Brevet 1962}


\subsection{}

    On donne $A \colon \begin{array}{rll}
                             ℝ &   \to   & ℝ \\
                             x & \mapsto & 3 (x - 5)^2- 2 x^2 + 50
                           \end{array}$
\begin{enumerate}
\item Développer, réduire et ordonner $A(x)$.%Q4
\item Décomposer $A(x)$ en un produit de facteurs du premier degré.%Q5
\item Déterminer $x$ pour que $A(x) = 2x - 10$.%Q6
\item Déterminer $x$ pour que $A(x) > x^2 + 5$.%Q7
\item Calculer la valeur exacte de $A(x)$ pour %Q8
$x = 15 +\sqrt{3}$ 
\item La fonction $A$ est-elle injective? surjective?%Q9
\end{enumerate}

\subsection{}
  
On donne l'expression
\[B(x) = \dfrac{x -1}{x - 3} - \dfrac{x + 1}{ x + 3}- \dfrac{x - 9}{x^2-9}. \]

\begin{enumerate}
\item  Certaines valeurs de $x$ étant exclues, pour des
raisons que l'on indiquera, mettre $B(x)$ sous la forme la
plus simple possible. %Q10
\item Calculer les images par $B$ de

\[x = 3\sqrt{2}  \qquad \text{et pour }\qquad  x = -\dfrac{2}{3}.\]%Q11
\item Déterminer les éventuels antécédents de $- 3$ par $B$.%Q12
\item On considère la fonction $C$ définie par $C(x) =\dfrac{-6}{B(x)}$ , qui définit une
fonction de $x$.%Q13

 Retrouver graphiquement la valeur de $x$ qui
donne à $B(x)$ la valeur $- 3$.
\end{enumerate}

 

\section{Sommes d'entiers}

  On note $S_n$ la somme des $n$ premiers entiers positifs impairs.
  \begin{enumerate}
  \item Déterminer une fonction Python de signature
    \verb+S(n: int) -> int+ qui renvoie la valeur de $S_n$ en fonction du
    paramètre $n$.%Q14
    \item Déterminer et  démontrer une formule simple donnant  la valeur de
      $S_n$ en fonction de $n$.%Q15
    \item Que vaut la somme des $n$ premiers entiers pairs en fonction de $n$?%Q16
    \end{enumerate}
    

    \section{Inéquation}
 Démontrer   que,   pour  tous   réels   $a$   et   $b$,  on   a   $ab\leqslant
  \dfrac{a^2+b^2}{2}$

  \section{Ensembles et fonctions}

   \subsection{}
    
  Soit $\bigl((a,b),(x,y)\bigr)∈ℝ^2⊗ℝ^2$.
\begin{enumerate}
\item Que représente $ℝ^2⊗ℝ^2$?
\item   Exprimer chacun des réels $x$ et
   $y$ en fonction des réels $a$ et $b$ sachant que:

   $$
   \begin{cases}
     2x+y=a\\
     x-y = b
   \end{cases}
   $$
 \end{enumerate}
 \subsection{}
 Soit $f$ la fonction définie par $$f\colon \begin{array}{rll} ℝ^2 & \to & ℝ^2\\
   (x,y) & \mapsto &  (2x+y,x-y)
                                         \end{array}$$

                                         \begin{enumerate}
                                           \item Est-e que $(2,1)$ admet un
                                             antécédent par $f$? Si oui, lequel?
                                        \item  Est-elle   bijective?    Si   oui,
                                          définir $f^{-1}$.
                                        \end{enumerate}
                                      
  
\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-command-extra-options: "-shell-escape"
%%% End:
